
\documentclass{agregfiche}

\title{Leçon 916 -- Formules du calcul propositionnel : Représentation, formes
normales, satisifiabilité. Applications.}

\begin{document}

\maketitle

\secrapports

\begin{rapport}{2017}
    Le jury attend des candidats qu'ils abordent les questions de la complexité de la satisfiabilité. Pour autant, les applications ne sauraient se réduire à la réduction de problèmes NP-complets à SAT. Une partie significative du plan doit être consacrée à la représentation des formules et à leurs formes normales.
\end{rapport}

\secindispensables

\begin{itemize}
    \item Syntaxe et la sémantique des propositions, tables de vérité.
   	\item Formes normales (CNF, DNF, BDD),
    \item Les méthodes syntaxiques de preuve. (déduction naturelle,
calcul des séquents, résolution)
    \item Validité, satisfiabilité.

\end{itemize}

\secasavoir

\begin{itemize}
    \item Complétude du calcul propositionnelle.
    \item Les méthodes sémantiques de preuve (DPLL, tableau, 
table de vérité, BDD).
	\item Complexité ave SAT, 3SAT, HORNSAT, et 2SAT.
	\item Système de connecteurs, complétude (le XOR est complet).
	pour chacune la complexité des problèmes de décision, 
	et du passage d'une forme à l'autre. (pour la validité ? pour la
	satisfiabilité ?)
\end{itemize}


\secidees

\begin{itemize}
    \item Le théorème de compacité.
%    (validé par le jury en 2018)
    \item L'étude du fragment propositionnel
        via Herbrand.
    \item La résolution au premier ordre.
    \item Applications des SAT solvers 
        (HAMPATH, Sudoku, coloration de graphes, crack de MD5). 
        Attention les réductions sont \emph{à l'envers} !
%    \item Affirmer plus de choses sur les BDD (représentation mémoire
        via hash-consing,
        étude de cas pathologiques).
%    \item Passer plus de temps sur les systèmes complets, les 
%problèmes sont-ils 
        plus ou moins durs en fonction du système de connecteur choisi~?
    \item Génération de circuits.
    \item Application de HORNSAT aux gestions de dépendances (analyse
        syntaxique, transformation d'automates et grammaires)
\end{itemize}

\secpieges

\begin{itemize}
    \item Ne pas centrer toute la leçon sur $NP$.
    \item Faire une grosse partie sur les formes normales, leurs avantages
        et leurs inconvénients (vitesse, conversion).
    \item Bien comparer les méthodes de résolution, leurs avantages et leurs
        inconvénients (vitesse, certificat).
        \item Différents livres peuvent avoir des notations 
        différentes ($\neg T, \overline{T}$), rester cohérent.
        \item Ne pas oublier les applications.
\end{itemize}


\secquestionsclassiques

\begin{itemize}
    \item Pourquoi fait-on tout en CNF alors que la DNF possède de meilleures 
        propriétés ?
    \item En utilisant un SAT solveur, on doit écrire une traduction, quelle
        est la condition nécessaire et suffisante sur le problème pour que ce soit
        possible ?
    \item Quel est l'algorithme pour résoudre HORNSAT en temps linéaire ?
        Quelles applications ?
    \item Donner un exemple de formule pour laquelle le BDD est de 
    taille
        exponentielle.
    \item Comparer la résolution, DPLL et les autres méthodes ?
\end{itemize}

\secreferences

\begin{itemize}
    \item \input{refs/goubault}
    \item \input{refs/corilascar}
    \item \input{refs/david}
    \item \input{refs/dowek}
    
%    \item \temporary{Goubault}
%    \item \temporary{Cori Lascar 1/2}
%    \item \temporary{Raffali}
%    \item \temporary{René Lalement} 
\end{itemize}

\secdev

\begin{itemize}
%    \item \temporary{Compacité du calcul propositionnel et 
%application}
%%    \item \temporary{2SAT est $NL$-complet et en temps linéaire sur 
%%une 
%%        machine RAM}
%    \item \temporary{Complétude de la résolution propositionnelle}

    \item \input{dev/cook}
\end{itemize}


\end{document}
