
\documentclass{agregfiche}

\title{Leçon 927 - Exemples de preuve d’algorithme :  correction, terminaison.}

\begin{document}
\maketitle

\secrapports
\begin{rapport}{2018}
    Le jury attend du candidat qu’il traite des exemples d’algorithmes récursifs et des exemples d’algorithmes itératifs.
    En particulier, le candidat doit présenter des exemples mettant en évidence l’intérêt de la notion
    d’invariant pour la correction partielle et celle de variant pour la terminaison des segments itératifs.
    Une formalisation comme la logique de \bsc{Hoare} pourra utilement être introduite dans cette leçon, à
    condition toutefois que le candidat en maîtrise le langage. Des exemples non triviaux de correction
    d’algorithmes seront proposés. Un exemple de raisonnement type pour prouver la correction des algorithmes gloutons pourra éventuellement faire l’objet d’un développement.
\end{rapport}

\secindispensables

\begin{itemize}
	\item Notions de correction et terminaison.
    \item Méthodes de preuves.
    \item Des EXEMPLES de preuves.
\end{itemize}

\secasavoir

\begin{itemize}
	\item Assertions, préconditions et
    postconditions, invariants et variants de boucles, logique de \bsc{Hoare}, induction structurelle.
\end{itemize}

\secidees

\begin{itemize}
    \item Correction et complétude de la logique de Hoare.
    \item Algorithmes parallèles.
\end{itemize}

\secpieges

\begin{itemize}
     \item Il peut être intéressant de faire des liens avec des
       notions mathématique bien connues (\bsc{Syracuse}, Conjecture de
       \bsc{Collatz}).
     \item Leçon très facile à motiver, alors faites le !
\end{itemize}

\secquestionsclassiques

\begin{itemize}
	\item La terminaison est-elle décidable ? La correction ?
%  Non et non.   pb de l'arrêt, Rice
    \item Peut-on automatiser ce genre d'analyse ? Quels outils
    connaissez-vous ?
%     Coq, logique de séparation ?
    \item Comment influent les paradigmes de programmation ?
%    problèmes d'effets de bord dans la programmation impérative.
    \item  Existe-t-il une variante de la logique de \bsc{Hoare} pour
    les programmes avec des structures à champs modifiable et des
    pointeurs vers ces structures ?
%    Logique de Hoare
    \item Quelle est la valeur d'une preuve de programme dans le
    monde réel ?
%    problème de vérifier toute la stack.
    \item Si on ne cherche pas une preuve parfaite mais uniquement
    des garanties partielles, quelles techniques peut-on utiliser ?
%    interprétation abstraite,  qui permet de prouver l'absence de
%certains types de bugs.

\end{itemize}

\secreferences

\begin{itemize}
\item \input{refs/cormen}
\item \input{refs/winskel}
\end{itemize}

\secdev

\begin{itemize}
\item \input{dev/factorielhoare}
\item \input{dev/correctionalgo}
\end{itemize}


\end{document}